\subsection{研究背景}
大语言模型（Large Language Model, LLM）已从离线批量生成，转变为支撑对话、检索增强、代码补全与智能体等交互式服务的核心组件\cite{yu2022orca,kwon2023vllm}。这类服务对单次响应时延高度敏感：一次请求首先并行处理输入序列以产生首个 token（prefill），随后依据已缓存的 Key-Value Cache（KV Cache）逐 token 解码（decode）\cite{zhong2024distserve,agrawal2024sarathiServe}。与追求峰值吞吐的训练范式不同，交互式推理的大量计算落在单次计算量很小的区间——小 batch 的 decode、短增量的 prefill，以及智能体在工具调用前后需要快速返回的阶段\cite{luo2026agentix}。在这一阶段暴露出两个重要问题：首先，低 batch 推理处于与训练截然不同的约束下，其主要瓶颈并非算力，而是全局内存与片上内存之间频繁搬运带来的内存带宽成本\cite{dao2022flashattention,nrusimha2025flashformer}；其次，为每层 Transformer 启动多个独立内核所引入的内核启动开销，也可能上升为瓶颈\cite{nrusimha2025flashformer,vellaisamy2026taxbreak}。尤其在低时延约束的场景中，这些近乎固定的开销无法被充分的计算所摊薄，会在端到端时延中占据不可忽视的比例。而解决这两类问题的主要做法，是算子融合与启动开销的消除\cite{chen2018tvm,niu2021dnnfusion,shi2023welder,nvidia2026cudaGraphs}。

具体而言，一层 Transformer 推理通常被拆成归一化、线性变换、位置编码、Attention、激活函数和残差连接等多个 GPU 计算阶段；各阶段若以独立 kernel 串行执行，中间张量便需反复写回 HBM，并在阶段边界支付启动与同步代价。FlashAttention 从 Attention 内部重排数据流以降低 HBM 访问；TVM、DNNFusion、Welder 则分别在计算图、融合计划与 tile-graph 层面压缩算子边界、扩大片上复用。这些工作共同表明：低时延推理的性能，取决于算子内部实现与算子之间执行边界的协同设计\cite{dao2022flashattention,chen2018tvm,niu2021dnnfusion,shi2023welder}。

近期研究进一步将融合范围从局部算子扩展到 Transformer 层乃至完整解码主体。FlashFormer 这类 whole-model kernel 面向低 batch 推理，把整模型前向融合为单个 kernel\cite{nrusimha2025flashformer}；Hazy Research 以设备端指令解释器与 counter 同步，把 Llama 前向收进单一 megakernel，消除 kernel 边界带来的流水气泡\cite{hazy2025nobubbles,hazyMegakernels2025}；MPK 进一步把张量程序降低为 SM 级任务图，并在 persistent megakernel 中去中心化调度\cite{cheng2025mpk}；DeepGEMM 的 MegaMoE 则在 SM90 上把 dispatch、专家侧 GEMM、SwiGLU 与 combine 等阶段组织进同一 cooperative kernel\cite{deepgemm2026,deepgemmPr360}；Event Tensor 把跨任务依赖提升为可编译的事件张量抽象，以支持动态 shape 与数据依赖调度\cite{eventTensor2026}。这类执行方式统称为 Megakernel：CPU 只发起一次或少量物理 CUDA launch，一组 persistent 或 cooperative workers 在 GPU 内部连续执行多个算子任务，并通过 queue、event、counter 或 grid-wide synchronization 表达跨算子依赖。

图~\ref{fig:megakernel-principle} 对比同一条 $A\!\rightarrow\!B\!\rightarrow\!C$ 算子链的三种执行映射：多 kernel、传统编译期融合，以及 persistent Megakernel。前两者仍依赖物理 grid 边界排序阶段；Megakernel 则一次 launch，把任务投放与依赖判断下沉到设备端，从而在依赖允许时形成跨任务流水。

\input{Tex/figs/fig_megakernel_principle}

然而，将多个算子放入同一个 Megakernel，并不会消除算子之间的数据依赖。原先由物理 kernel 边界隐式保证的算子间的同步关系，在融合之后仍须在设备端显式维护。以 Llama 解码阶段的计算图为例。在从（QKV/RoPE）到部分注意力（PartialAttention）的计算图连边上，注意力计算只需等待对应注意力头的QKV就绪，即可开始读取该注意力头的KV cache；因此，部分注意力头可以与尚未完成的其他注意力头的前驱计算重叠执行。相比之下，在从部分注意力到输出投影与残差连接（O-Proj/Residual）的计算图连边上，每一个输出投影都依赖完整的注意力输出张量；因此，只有全部 query head 对应的注意力结果都已产生后，后继的主体计算才能开始。这两种不同依赖形态决定了相邻算子边应映射到何种物理执行方式。对于前者，将生产者与消费者保留在同一 grid 内，并通过设备端事件同步，通常能够获得有效的计算重叠。然而对于后者，过早地在同一 grid 内启动消费者往往无法形成有用重叠，却仍需承担设备端等待与跨阶段交接的开销；此时，用物理 grid 完成语义分隔前后阶段，反而可能更有利。因此，减少一次 kernel launch 与减少一次同一 grid 内的软件同步，构成方向相反的两项开销。

在这类 Megakernel 中，算子阶段还会被进一步划分成可并行调度的 task：PartialAttention 按注意力头分组，输出投影按输出行块划分。以 \texttt{PartialAttention}$\rightarrow$\texttt{O\_ProjResidual} 为例，8 个 PartialAttention task 共同产生 32 个 query head 的结果，128 个输出投影 task 却都要等这 32 个结果全部就绪后才能开始依赖计算。然而在执行时各 SM {O\_ProjResidual} task 会在全量就绪之前就被调度并进入等待。从依赖分析的角度来看，这种提前调度也无法带来注意力计算的有效重叠，却引入了相比于一次物理grid的SM退出同步再调度更大的开销，其区别如图~\ref{fig:hazy-boundary}所示。

\input{Tex/figs/fig_hazy_boundary_mechanism}


即使 Serial-Split 在该边上更快，生产者与消费者之间仍保留了真实的 grid 边界：后继kernel在依赖满足前难以尽早占用 SM，边界两侧也难以重叠利用内存带宽。Hopper之后的架构引入的 Programmatic Dependent Launch（PDL）正针对这一残余交接：同一 stream 上，后继 grid 可在生产者发出 programmatic completion 后提前获得调度资格，先完成地址准备、descriptor 配置和与生产者输出无关的权重预取，再在首次读取依赖数据前完成同步\cite{nvidia2026pdl,nvidia2026cutlassDependentLaunch}。

综上所述，低时延推理既需要跨算子融合以削减启动与访存成本，也必须正视融合后依赖仍在：不同算子边的就绪粒度与可重叠工作量不同，因而同一 Megakernel 内不宜对所有边套用同一种同步与投放策略；物理拆分能消除部分边的无效驻留，却又留下可被 PDL 进一步压缩的交接成本。因此，如何通过依赖分析，为计算图中的各条边选择合适的执行方式，能在推理场景下得到更高的性能，而如何构建完整的推理框架为本论文关注和优化的重点。据此本论文构建一套\textbf{依赖感知的 Megakernel 推理融合框架与系统}：面向任意计算图，通过依赖分析与任务拆解生成可调度的 Megakernel 任务图；再按边判定应采用同一 grid 内的细粒度事件、内部ready 队列的执行方式，或跨 grid 完成语义，并在选定物理边界上配置 PDL 触发与消费者独立前缀并结合数据规模优化。
